\documentclass[10pt,fleqn]{article} % Default font size and left-justified equations
\usepackage[%
    pdftitle={TP : Étude du MaxPID},
    pdfauthor={Xavier Pessoles}]{hyperref}

\input{style/new_style}
\input{style/macros_SII}

%\fichetrue
%\fichefalse

%\proftrue
\proffalse

%\tdtrue
\tdfalse

\courstrue
%\coursfalse

% -------------------------------------
% Déclaration des titres
% -------------------------------------

\def\discipline{Sciences \\Industrielles de \\ l'Ingénieur}
\def\xxtete{Sciences Industrielles de l'Ingénieur}

\def\classe{PTSI -- PT}
\def\xxnumpartie{Doc. TP}
\def\xxpartie{Étude des systèmes de laboratoire}

\def\xxnumchapitre{Étude du robot MaxPID}
\def\xxchapitre{\hspace{.12cm} }

\def\xxposongletx{2}
\def\xxposonglettext{1.45}
\def\xxposonglety{20}
\def\xxonglet{Doc. TP}

\def\xxactivite{Doc. TP}
\def\xxauteur{\textsl{Xavier Pessoles}}

\def\xxcompetences{%
\textsl{%
%\textbf{Savoirs et compétences :}
%\begin{itemize}[label=\ding{112},font=\color{ocre}] 
%\item Mod-C11 : Modélisation géométrique et cinématique des mouvements entre solides indéformables 
%\begin{itemize}[label=\ding{112},font=\color{ocre}] 
%\item Mod-C11.2 : Champ des vecteurs vitesses des points d'un solide
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
}}

\def\xxfigures{
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/maxpid_04}


}%figues de la page de garde
\def\xxpied{%
Étude des systèmes de laboratoire \\
Robot MaxPID%
}

%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}
\chapterimage{images/maxpid_01}
\input{style/new_pagegarde}

%\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%  FIN DE LA COPIE *****************



\section{Modélisation cinématique du bras Maxpid}
\subsection{Schéma cinématique}


\begin{center}
 \includegraphics[width=.95\textwidth]{images/schema}
\end{center}

\subsection{Détermination de la loi Entrée / Sortie}

La fermeture de chaîne cinématique s'écrit ainsi : 
$$
\vect{AC}+\vect{CD}+\vect{DA}=\vect{0} 
\Longleftrightarrow
\lambda\vect{x_1} - b \vect{x_4} - a \vect{x_0'} = \vect{0}
$$

Projetons cette relation dans le repère $\mathcal{R}_{0'}$ :
$$
\lambda\left(\cos\beta \vect{x_0'}+\sin \beta \vect{y_0'} \right) 
- b \left(\cos\theta' \vect{x_0'}+\sin \theta' \vect{y_0'} \right) - a \vect{x_0'} = \vect{0}
\Longrightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
\lambda\cos\beta - b \cos\theta' - a  = 0 \\
\lambda\sin \beta - b \sin \theta' = 0
\end{array}
\right.
$$
\subsubsection{Expression de $\lambda$ en fonction de $\theta$}
Pour exprimer la loi entrée sortie, commençons par déterminer $\theta'$ en fonction de $\lambda$ : 
$$
\lambda^2 
=  a^2 +b^2\cos^2\theta' + 2ab\cos\theta'  + b^2\sin^2 \theta'
=  a^2 +b^2 + 2ab\cos\theta' 
\Longleftrightarrow 
\theta' = \arccos \left(\dfrac{\lambda^2 - a^2 - b^2 }{2ab} \right)
$$

Une fermeture angulaire nous permet d'exprimer $\theta$ : $\theta' = \alpha + \theta$, on a donc :
$$
\theta = \arccos \left(\dfrac{\lambda^2 - a^2 - b^2 }{2ab} \right) - \alpha
$$

Lorsque $\theta=0$, on a $\lambda_0 = \sqrt{d^2 + (c+b)^2}$.


Notons $\gamma$ la position angulaire du moteur et $p$ le pas de la liaison hélicoïdale. On a donc $\lambda = \lambda_0 + p \dfrac{\gamma}{2\pi}=\sqrt{d^2 + (c+b)^2} + p \dfrac{\gamma}{2\pi}$ .

Au final, 
$$
\theta = \arccos \left(\dfrac{\left( \sqrt{d^2 + (c+b)^2} + p \dfrac{\gamma}{2\pi}\right)^2 - a^2 - b^2 }{2ab} \right) - \arctan\left( \dfrac{d}{c}\right)
$$

\subsubsection{Expression de $\beta$ en fonction de $\theta'$}
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\lambda\cos\beta = b \cos\theta' + a \\
\lambda\sin \beta = b \sin \theta' 
\end{array}
\right.
\Rightarrow
\tan\beta = \dfrac{ b \sin \theta' }{b \cos\theta' + a}$$

\subsection{Détermination de la loi en vitesse}
%-u'\rsqcine(1-u²)

On a :
$$
\dot{\theta} = -\dfrac{\dfrac{2\left( \sqrt{d^2 + (c+b)^2} + p \dfrac{\gamma}{2\pi}\right) \left( + p \dfrac{\dot{\gamma}}{2\pi}\right)  }{2ab} }{\sqrt{1-\left(\dfrac{\left( \sqrt{d^2 + (c+b)^2} + p \dfrac{\gamma}{2\pi}\right)^2 - a^2 - b^2 }{2ab} \right)^2}}
$$

\subsection{Tracé des courbes} 
Application numérique : 
\begin{itemize}
\item $a = 106,3\; \text{mm}$;
\item $b = 80 \; \text{mm}$;
\item $c = 70 \; \text{mm}$;
\item $d = 80 \; \text{mm}$.
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/LoiTheorique}

\textit{Loi Entrée Sortie -- Position angulaire du bras en fonction de la position du moteur} 
\end{center}
\section{Étude statique}
\subsection{Modélisation}
\begin{center}
\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/graphe_structure}
\end{center}

Calcul d'hyperstatisme : 
\begin{itemize}
\item nombre d'ensembles : $n_p=4$;
\item nombres d'inconnues statiques : $n_s = 5+5+5+5+5 = 25$;
\item nombre de mobilités : $m=1$. 
\end{itemize}
$$h = 1-24+25=2$$. Pour lever l'hyperstatisme il faudrait ajouter deux mobilités pour résoudre toutes les inconnues de liaison. 
\subsection{Bilan des actions mécaniques}

\subsubsection*{Liaison pivot entre 0 et 1 :}
$$
\torseurstat{T}{0}{1}
=\torseurcol{X_{01}}{Y_{01}=0}{Z_{01}}{L_{01}}{M_{01}}{0}{A,\mathcal{R}_1}
=\torseurcol{X_{01}}{Y_{01}}{Z_{01}}{L_{01}}{M_{01}+\lambda Z_{01}}{-\lambda Y_{01}}{C,\mathcal{R}_1}
=\torseurcol{X_{01}}{0}{Z_{01}}{L_{01}}{M_{01}+\lambda Z_{01}}{0}{C,\mathcal{R}_1}
$$


On a :
$$
\begin{array}{lcl}
\vectm{C}{0}{1} &=& \vectm{A}{0}{1} + \vect{CA} \wedge \vectf{0}{1} \\
&=& \vectm{A}{0}{1} -\lambda \vect{x_1} \wedge \left( X_{01} \vect{x_1} +Y_{01} \vect{y_1} +Z_{01} \vect{z_1}  \right) \\
&=& \vectm{A}{0}{1} - \left( Y_{01} \lambda \vect{z_1} - Z_{01} \lambda \vect{y_1} \right) \\
\end{array}
$$



\subsubsection*{Liaison pivot entre 1 et 2 :}
$$
\torseurstat{T}{1}{2}=\torseurcol{X_{12}}{Y_{12}}{Z_{12}}{0}{M_{12}}{N_{12}}{B,\mathcal{R}_1}
$$

\subsubsection*{Liaison glissière hélicoïdale entre 2 et 3 :}
$$
\torseurstat{T}{2}{3}
=\torseurcol{X_{23}}{Y_{23}}{Z_{23}}{L_{23}}{M_{23}}{N_{23}}{E,\mathcal{R}_1}
=\torseurcol{X_{23}}{Y_{23}}{Z_{23}}{L_{23}}{M_{23}+eZ_{23}}{N_{23}-eY_{23}}{C,\mathcal{R}_1}
$$

Par ailleurs, $|L_{23}|=p|X_{23}|$.

On a :
$$
\begin{array}{lcl}
\vectm{C}{2}{3} &=& \vectm{E}{2}{3} + \vect{CE} \wedge \vectf{2}{3} \\
&=& \vectm{E}{2}{3} - e\vect{x_1} \wedge \left( X_{23} \vect{x_1} +Y_{23} \vect{y_1} +Z_{23} \vect{z_1}  \right) \\
&=& \vectm{E}{2}{3} - e \left( Y_{23} \vect{z_1} -Z_{23} \vect{y_1}  \right) \\
\end{array}
$$


On a :
$$
\begin{array}{lcl}
\vectm{D}{2}{3} &=& \vectm{E}{2}{3} + \vect{DE} \wedge \vectf{2}{3} \\
&=& \vectm{E}{2}{3} + \left( b\vect{x_4}- e\vect{x_1} \right)\wedge \left( X_{23} \vect{x_1} +Y_{23} \vect{y_1} +Z_{23} \vect{z_1}  \right) \\
&=& \vectm{E}{2}{3} +  \left( b X_{23}\vect{x_4}  \wedge  \vect{x_1} +Y_{23}\left( b\vect{x_4}\wedge  \vect{y_1} - e\vect{z_1} \right) +Z_{23}\left( b\vect{x_4}\wedge  \vect{z_1}+e\vect{y_1}\right)  \right) \\
&=& \vectm{E}{2}{3} +  \left( b X_{23}\sin \left(\theta + \alpha -\beta\right) \vect{z_1} +Y_{23}\left( b\cos \left(\theta + \alpha -\beta\right)\vect{z_1}- e\vect{z_1} \right) +Z_{23}\left( b\vect{x_4}\wedge  \vect{z_1}+e\vect{y_1}\right)  \right) \\
\end{array}
$$



%$\vect{x_4} \wedge \vect{x_1} =  $


%$\vect{x_4} \wedge \vect{y_1} =  $

%$\vect{x_4} \wedge \vect{z_1}  =  -\cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'}$


  %M_D = M_C + DC ^ R




\subsubsection*{Liaison pivot entre 3 et 4 :}
$$
\torseurstat{T}{3}{4}
=\torseurcol{X_{34}}{Y_{34}=0}{Z_{34}}{L_{34}}{M_{34}}{0}{C,\mathcal{R}_1}
=\torseurcol{X_{34}}{0}{Z_{34}}{L_{34}+...}{M_{34}+...}{ b \left( X_{34} \sin \left(\theta + \alpha -\beta\right)    \right)}{D,\mathcal{R}_1}
$$

$$
\begin{array}{lcl}
\vectm{D}{3}{4} &=& \vectm{C}{3}{4} + \vect{DC} \wedge \vectf{3}{4} \\
\vectm{D}{3}{4} &=& \vectm{C}{3}{4} + b\vect{x_4} \wedge \left( X_{34} \vect{x_1}  +Z_{34} \vect{z_1}  \right)  \\
\vectm{D}{3}{4} &=& \vectm{C}{3}{4} + b \left( X_{34} \sin \left(\theta + \alpha -\beta\right) \vect{z_1}+Z_{34} \vect{x_4} \wedge\vect{z_1}  \right)  \\
\end{array}
$$

%$\vect{x_4} \wedge \vect{x_1} =  $
%$\vect{x_4} \wedge \vect{y_1} =  $
%$\vect{x_4} \wedge \vect{z_1} = -\cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'}$
 
 
 
\subsubsection*{Liaison pivot entre 0 et 4 :}
$$
\torseurstat{T}{0}{4}=\torseurcol{X_{04}}{Y_{04}}{Z_{04}}{L_{04}}{M_{04}}{0}{D,\mathcal{R}_1}
$$

\subsubsection*{Actions de pesanteur sur 4 :}
$$
\torseurstat{T}{\text{pes}}{4}
=\torseurcol{0}{-mg}{0}{0}{0}{0}{G,\mathcal{R}_0}
=\torseurcol{0}{-mg}{0}{0}{0}{-Lmg \cos \theta }{G,\mathcal{R}_0}
$$

%$\alpha=\arctan \dfrac{d}{c}$


On a :
$$
\begin{array}{lcl}
\vectm{D}{\text{pes}}{4} &=& \vect{0} + \vect{DG} \wedge \left( -mg\vect{y_0}\right) \\
&=& L\vect{x_4} \wedge \left( -mg\vect{y_0}\right) \\
&=& -Lmg \cos \theta \vect{z_0} \\
\end{array}
$$

%Signe $ \alpha + \beta $ à revoir... On le note $\varphi$ en attendant...

\subsubsection*{Couple moteur sur 2 :}
$$
\torseurstat{T}{\text{m}}{2}=\torseurcol{0}{0}{0}{C_m}{0}{0}{B,\mathcal{R}_1}
$$

\subsection{Recherche du couple moteur en fonction de la masse}
\subsubsection*{Isolement de 2}
Le solide \textbf{2} est soumis à trois actions mécaniques. On réalise le torseur du moment statique en $B$ en projection sur $\vect{x_1}$. 

$$
\torseurstat{T}{1}{2} + \torseurstat{T}{3}{2} + \torseurstat{T}{\text{mot}}{2}  =\{0\} 
$$
On a donc : 
$$
C_m + L_{32}=0
$$





\subsubsection*{Isolement de 3}
On isole le solide \textbf{3} soumis à 2 torseurs et on applique le PFS :

$$
\torseurstat{T}{4}{3} + \torseurstat{T}{2}{3} =\{0\} \Longleftrightarrow 
-\torseurstat{T}{3}{4} + \torseurstat{T}{2}{3} =\{0\} 
$$

$$
\left\{
\begin{array}{l}
X_{23} - X_{34}=0\\
Y_{23} - Y_{34}=0 \Rightarrow  Y_{23} = 0 \text{ car } Y_{43} = 0 \quad \text{cf isolement suivant}\\
Z_{23} - Z_{34}=0\\
L_{23} - L_{34}=0\\
M_{23}+eZ_{23} - M_{34} =0\\
N_{23}-eY_{23} =0 \Rightarrow  N_{23} = 0 \\
\end{array}
\right.
$$

$|L_{23}|=\dfrac{p}{2\pi}|X_{23}|$


\subsubsection*{Isolement de 1 -- 2 -- 3}

$$
\torseurstat{T}{0}{1}+\torseurstat{T}{4}{3}+\torseurstat{T}{\text{mot}}{2} = \{0\}
$$


$$
\left\{
\begin{array}{l}
X_{01} +  X_{43}= 0\\
Y_{01} + Y_{43} = 0 \Rightarrow  Y_{43} = 0  \\
Z_{01} + Z_{43} = 0\\
L_{01} + C_{\text{mot}} + L_{43} = 0\\
M_{01}+\lambda Z_{01} + M_{43} = 0\\
-\lambda Y_{01}  + 0= 0 \Rightarrow Y_{01} = 0\\
\end{array}
\right.
$$


\subsubsection*{Isolement de 4}

Application du théorème du moment statique en $D$ en projection sur $\vect{z}$ :

$$ b  X_{34} \sin \left(\theta + \alpha -\beta\right)    -Lmg \cos \theta = 0
$$

$$ b  X_{34}   = Lmg \dfrac{\cos \theta}{\sin \left(\theta + \alpha -\beta\right)} 
$$

On a alors :

$$   L_{23}   = \pm \dfrac{p}{2\pi} Lmg \dfrac{\cos \theta}{b \sin \left(\theta + \alpha -\beta\right)} 
$$

$\tan\beta = \dfrac{ b \sin \theta' }{b \cos\theta' + a}$, 
$\theta' = \alpha + \theta$
$$\theta=0 \Rightarrow \theta' = \alpha $$
 $\tan\beta = \dfrac{ b \sin \alpha}{b \cos\alpha + a}$, 
\subsection{Calcul divers}

$\vect{x_4}  
= \cos \theta \vect{x_0} + \sin \theta \vect{y_0} 
= \cos \theta \left( \cos \alpha \vect{x_0'} + \sin \alpha \vect{y_0'} \right) + \sin \theta \left(
-\sin \alpha \vect{x_0'} + \cos \alpha \vect{y_0'} 
 \right)
 = \left(\cos \theta \cos \alpha -\sin \theta \sin \alpha \right)\vect{x_0'} + \left(\cos \theta \sin \alpha  + \sin \theta \cos \alpha \right)\vect{y_0'} 
  = \cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} 
$



$\vect{x_4} \wedge \vect{x_1} 
= \left( \cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} \right)\wedge \vect{x_1}
= \cos \left(\theta + \alpha \right)\sin\beta  \vect{z_1} - \sin \left(\theta + \alpha \right)\cos\beta \vect{z_1}
= \sin \left(\theta + \alpha -\beta\right) \vect{z_1} $


$\vect{x_4} \wedge \vect{y_1} = \left( \cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} \right)\wedge \vect{y_1}
=  \cos \left(\theta + \alpha \right)\cos\beta\vect{z_1} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\sin \beta  \vect{z_1}
=  \cos \left(\theta + \alpha -\beta\right)\vect{z_1}$

$\vect{x_4} \wedge \vect{z_1} = \left( \cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} \right)\wedge \vect{z_1} 
=  -\cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'}$


Au bilan : 

$\vect{x_4} \wedge \vect{x_1} 
= \sin \left(\theta + \alpha -\beta\right) \vect{z_1} $


$\vect{x_4} \wedge \vect{y_1}
=  \cos \left(\theta + \alpha -\beta\right)\vect{z_1}$

$\vect{x_4} \wedge \vect{z_1} =
 -\cos \left(\theta + \alpha \right)\vect{y_0'} + \sin \left(\theta + \alpha \right)\vect{x_0'}$

\end{document}

