\documentclass[10pt,fleqn]{article} % Default font size and left-justified equations
\usepackage[%
    pdftitle={Centrale Supelec 2018},
    pdfauthor={UPSTI}]{hyperref}

\input{style/new_style}
\input{style/macros_SII}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
%\usepackage{picins}
\fichetrue
%\fichefalse

\proftrue
\proffalse

\tdtrue
%\tdfalse

\courstrue
\coursfalse


% -------------------------------------
% Déclaration des titres
% -------------------------------------

\def\discipline{Sciences \\Industrielles de \\ l'Ingénieur}
\def\xxtete{Sciences Industrielles de l'Ingénieur}


\def\classe{\textsf{UPSTI}}
\def\xxnumpartie{CCS 2019}
\def\xxpartie{Chirurgie mini-invasive robotisée avec
stabilisation des mouvements physiologiques}

\def\xxnumchapitre{Concours Centrale Supelec}%Révision 1 \vspace{.2cm}}
\def\xxchapitre{PSI 2019}

\def\xxposongletx{2}
\def\xxposonglettext{1.45}
\def\xxposonglety{16}%16

\def\xxonglet{\textsf{CCS 2019}}

\def\xxactivite{TD 01}
\def\xxauteur{\textsl{UPSTI}}


\def\xxtitreexo{Chirurgie mini-invasive robotisée avec
stabilisation des mouvements physiologiques}
\def\xxsourceexo{\hspace{.2cm} \footnotesize{Concours Centrale Supelec PSI 2019}}

\def\xxcompetences{%
\textsl{%
%\textbf{Savoirs et compétences :}\\
}}

\def\xxfigures{
\includegraphics[width=.55\textwidth]{images/fig_00}
}%figues de la page de garde

\def\xxpied{%
Chirurgie mini-invasive robotisée\\
Concours Centrale Supelec -- PSI 2019%
}

\setcounter{secnumdepth}{5}
%---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{bm}


\usepackage{framed}
\definecolor{violetf}{RGB}{112,48,160}
\definecolor{violetc}{RGB}{230,224,236}
\newenvironment{oldpy}[1][\hsize]%
{%
    \def\FrameCommand%
    {%
%\rotatebox{90}{\textit{\textsf{Python}}} 
\rotatebox{90}{\includegraphics[height=.6cm]{png/logo_python}} 
        {\color{violetf}\vrule width 3pt}%
        \hspace{0pt}%must no space.
        \fboxsep=\FrameSep\colorbox{violetc}%
    }%
    \MakeFramed{\hsize #1 \advance\hsize-\width\FrameRestore}%
}%
{\endMakeFramed}%


\begin{document}
%\chapterimage{png/Fond_Cin}
\input{style/new_pagegarde}
\vspace{4.5cm}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{plain}


\def\columnseprulecolor{\color{ocre}}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt} 

\section{Analyse des propriétés des signaux physiologiques}

 \begin{oldpy}
 \begin{py}
def toto() :
    return None
    \end{pu
 \end{oldpy}
 
\begin{obj}
Analyser les propriétés des signaux physiologiques et en déduire des éléments du cahier des charges
de la loi de commande pour assurer le déplacement du robot avec le niveau de précision requis.
\end{obj}

\subsection{Analyse des propriétés des signaux des mouvements physiologiques}

\begin{obj}
Proposer un algorithme permettant de mettre en évidence les propriétés des mouvements respiratoires.
\end{obj}
\subparagraph{} ~\\ %Q1
\textbf{Proposition 1}
En première approximation, on peut dire que ce signal est périodique, de période \SI{4,8}{s}. La valeur maximale est de \SI{5}{mm} et la valeur minimale est de \SI{-2,5}{s}.
Si on avait à la modéliser par un signal sinusoïdal on aurait $e(t)=3,75 \sin\left(\dfrac{2\pi}{4,8} t\right) + 1,25$.

\textbf{Proposition 2}

Le signal semble presque periodique même si les amplitudes des déplacement ne pas exactement les mêmes.
L'amplitude maximale obtenue est d'environ $\dfrac{5+2,3}{2}=\SI{3,65}{mm}$ et l'amplitude minimale obtenue est d'environ : $\dfrac{4+6}{2}=\SI{3}{mm}$;
La période des oscillation est d'environ $
T\approx\dfrac{41-4}{9}\approx \SI{4,1}{s}$. 
Soit une pulsation de $\omega\approx \SI{1,53}{rad.s^{-1}}$.

\subparagraph{} %Q2
D'après la définition, 
$\hat{S}\left( f_n\right)= \dfrac{1}{N_f} \sum \limits_{k=0}^{N_f-1} s\left[kT_e\right] \text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e k}$

$= \dfrac{1}{N_f} \left(
 s\left[0 T_e\right] \text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e 0} + 
 s\left[T_e\right] \text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e } + ... 
 s\left[\left( N_f-1\right)T_e\right] \text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e \left( N_f-1\right)}\right)$

$= \dfrac{1}{N_f} \left(
 s\left[0\right] + 
 s\left[T_e\right] \text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e } + ... 
 s\left[\left( N_f-1\right)T_e\right] \text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e \left( N_f-1\right)}\right)$.
 
 On a donc $l_k\left(f_n\right)=\dfrac{1}{N_f}\text{e}^{-i 2 \pi f_nT_e k}$.
 

\subparagraph{} %Q3

On a $L_n = \begin{pmatrix}  l_0 f_n  & l_1 f_n & l_2 f_n & \ldots & l_{N-1} f_n\end{pmatrix}$.
Par ailleurs, 
$S_p = 
\begin{pmatrix} \hat{S}\left( 0\right) \\ \hat{S}\left( f_1\right) \\ \hat{S}\left( f_2\right)  \\ \vdots \\ \hat{S}\left( f_{N-1}\right) \end{pmatrix} 
=
\begin{pmatrix} 
L_0 V_s \\
L_1 V_s \\
L_2 V_s \\
\vdots \\
 L_{N-1} V_s\end{pmatrix}$.

On a donc $ L_{k} V_s =\begin{pmatrix}  l_0 f_k  & l_1 f_k & l_2 f_k & \ldots & l_{N-1} f_k\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
s[0]  \\ s[T_e] \\ s[2T_e] \\ \vdots \\ s\left[\left(N-1\right)T_e\right] \\   \end{pmatrix} = \sum  \limits_{i=0}^{N-1} l_i f_k s\left[i T_e\right]$.


Ainsi la matrice $M$ est composé de toutes les lignes $L_n$ pour $n\in  \llbracket 0,N_f-1\rrbracket$.

La matrice $M$ aura donc pour forme : 

\begin{align*}
M=\dfrac{1}{N_f}
\left(
\begin{array}{cccc}
1 & 1 & \ldots & 1 \\ 
1 & e^{-i2\pi f_1T_e} & \ldots & e^{-i2\pi f_{1}T_e(N-1)} \\ 
\vdots & e^{-i2\pi f_nT_e} & \ldots & e^{-i2\pi f_{n}T_e(N-1)} \\ 
1 & e^{-i2\pi f_{N_f-1}T_e} & \ldots & e^{-i2\pi f_{N_f-1}T_e(N-1)} \\ 
\end{array} 
\right)
\end{align*}



\subparagraph{} %Q4
De la question précédente, on peut exprimer le terme $a_{n,m}$ 
$a_{n,m}=\dfrac{1}{N_f}e^{-i2\pi f_{n}T_em}$.


\subparagraph{} %Q5

En posant 

$
X=-i2\pi
\left(
\begin{array}{c}
0\\
f_1\\
f_2\\
\vdots\\
f_{N_f-1}
\end{array}
\right)
\cdot
\left(
\begin{array}{ccccc}
0& T_e & 2T_e &\ldots & (N-1)T_e
\end{array}
\right)
=-i2\pi E_f\cdot t_k
$, on obtient bien, $
M=\dfrac{1}{N_f}\exp(X)$.

\subparagraph{} %Q6

\begin{python}
import numpy as np
def calculSpectre(Signal,Nf,fmax,Te):
    Vs=np.transpose([np.array(Signal)])
    Ef=np.transpose([np.linspace(0,fmax,Nf)])
    tk=np.array([range(len(Signal))])*Te
    X=np.dot(Ef,tk)*(-1j*2*np.pi)
    M=1/Nf*np.exp(X)
    Sp=np.dot(M,Vs)
    An=abs(Sp)
    return An
\end{python}

\subsection{Cahiers des charges partiel de la chaîne d'asservissement en position du robot esclave}

\begin{obj}
Déterminer une valeur numérique pour la bande passante de l’asservissement en position du robot
esclave et vérifier le cahier des charges associé.
\end{obj}

\subparagraph{}	

D'une part, $H(p)=\dfrac{\varepsilon (p)}{Z^*(p)}$ et d'autre part, $F(p)=\dfrac{Z (p)}{Z^*(p)}$. Enfin, $\varepsilon(p)=Z^*(p)-Z(p)$. On a donc $\varepsilon(p)=\dfrac{\varepsilon(p)}{H(p)} - F(p)Z^*(p)=\dfrac{\varepsilon(p)}{H(p)} - F(p)\dfrac{\varepsilon(p)}{H(p)}$. On a donc  $\varepsilon(p)=\dfrac{\varepsilon(p)}{H(p)} - F(p)\dfrac{\varepsilon(p)}{H(p)} \Leftrightarrow $ $H(p)=1 - F(p)= p\dfrac{p+2\xi\omega_0  }{p^2+2\xi\omega_0 p + \omega_0^2}$.

\vspace{1cm}
Supposons que  $z_2(t)=A_2\sin \left(\omega_2 t + \Phi_2 \right)$. De plus, $\varepsilon_2(t)=\varepsilon_2 \sin \left( \omega_2 t + \Theta_2 \right)$. On a donc, $\varepsilon_2 = || H\left( i\omega_2\right)|| A_2$, $\Phi_2 - \Theta_2 = \arg \left(H\left(i\omega_2\right)\right)$.

\textbf{Remarque }: il aurait sûrement été préférable de préciser ici au candidat qu'on a $z_n(t)=A_n\sin \left(2\pi f_n t + \Phi_n \right)=A_n\sin \left(\omega_n t + \Phi_n \right)$. 


\subparagraph{}	
Lorsque $\omega << \omega_0$, $\left|\left|  \dfrac{1}{p^2+2\xi\omega_0 p + \omega_0^2} \right|\right|$ tend vers 0. Calculons $\left|\left|  \left( j \omega \right) ^2+2\xi\omega_0  \omega j  \right|\right| =\sqrt{4\xi^2\omega_0^2 \omega^2 + \omega^2} =\omega \sqrt{4\xi^2\omega_0^2  + 1}$. 

On a donc $|| H\left( i\omega\right)|| \simeq K\omega $ avec $K=\sqrt{4\xi^2\omega_0^2  + 1}$ lorsque $\omega << \omega_0$.

\textcolor{red}{A VERIFIER Au final, $\varepsilon_2 \simeq \omega_2 \sqrt{4\xi^2\omega_0^2  + 1} A_2\sin \left(\omega_2 t + \Phi_2 \right) $.}

\subparagraph{??}	~\\

% Piste 2 Calculons $\omega_{BP}$ tel que $||F\left(j\omega_{BP}\right)|| = 0$ : 
%$\left|\left|F\left(j\omega\right)\right|\right|$ 
%$=\left|\left| \dfrac{\omega_0^2}{\omega_0^2-\omega^2+2\xi\omega_0\omega j} \right|\right|$

% $=\left|\left| 
% \dfrac{
% \omega_0^2 \left(\omega_0^2-\omega^2-2\xi\omega_0\omega j \right)
% }{
% \left( \omega_0^2-\omega^2+2\xi\omega_0\omega j\right) \left(\omega_0^2-\omega^2-2\xi\omega_0\omega j\right)}  % \right|\right|$
% $=\left|\left| 
% \dfrac{
% \omega_0^2 \left(\omega_0^2-\omega^2-2\xi\omega_0\omega j \right)
% }{
%  \left(\omega_0^2-\omega^2\right)^2 +4\xi^2\omega_0^2\omega^2 
% }  \right|\right|$

% Piste 1Supposons que $\dfrac{\varepsilon_2}{A_2} < 10^{-2}$ (exigence 1.3.2), on a alors $  \sqrt{4\xi^2\omega_0^2  + 1} \sin \left(\omega_2 t + \Phi_2 \right) < 10^{-2} $ 
% $\Rightarrow  \sqrt{4\omega_0^2  + 1} \sin \left(\omega_2 t + \Phi_2 \right) < 10^{-2} $.

\textbf{Remarque :} je ne comprends pas bien le début de la question : << En considérant $\varepsilon_2$, déterminer (...) >>.

\section{Analyse géométrique et élaboration du modèle dynamique du robot esclave}

\begin{obj}
Vérifier la capabilité du robot esclave à respecter le cahier des charges et déterminer le modèle dynamique
d’un des axes du robot esclave utilisé pour dimensionner sa commande.
\end{obj}

\subsection{Vérification de la capabilité du robot esclave}
\begin{obj}
Vérifier la capacité du robot esclave à respecter l’exigence de précision 1.3.3 et dimensionner les
capteurs installés sur le robot en conséquence.
\end{obj}


\subparagraph{}%10	
% XP Je ne vois pas comment déterminer la résolution à partir de la courbe.

\subparagraph{}%11
On a $\lambda(t)=\lambda_0 + \dfrac{p}{2\pi} \theta_{83}$. 
En conséquences, $\vect{BD}=\vect{BC}+\vect{CD}=l_3\vect{y_3}+\lambda(t)\vect{z_3}+l_4\vect{z_4}
=l_3\vect{y_3}+\left( \lambda_0 + \dfrac{p}{2\pi} \theta_{83} \right)\vect{z_3}+l_4\vect{z_3}$.


\subparagraph{}%12
En projetant $\vect{BD}$ dans la base $\base{x_2'}{y_2'}{z_2'}$, on a 
 $\vect{BD}=l_3\vect{y_3}+\left( \lambda_0 + \dfrac{p}{2\pi} \theta_{83} \right)\vect{z_3}+l_4\vect{z_3}$
 $ =l_3\left( \cos \theta_{32} \vect{x_2'} + \sin\theta_{32} \vect{y_2'}  \right)+\left( \lambda_0 + \dfrac{p}{2\pi} \theta_{83} +l_4\right)\vect{z_2'}$.
 
 Avec l'hypothèse que $\theta_{32}$ reste petit, on a  $\vect{BD}=l_3\left(  \vect{x_2'} + \theta_{32} \vect{y_2'}  \right)+\left( \lambda_0 + \dfrac{p}{2\pi} \theta_{83} +l_4\right)\vect{z_2'}$.
 
  Ainsi, $\left(x_D,y_D,z_D\right)=
\left( l_3,l_3 \theta_{32}, \lambda_0 + \dfrac{p}{2\pi} \theta_{83} +l_4\right)$.

\subparagraph{}%13

\subsection{Détermination et vérification du modèle dynamique du robot esclave}
\begin{obj}
Déterminer le modèle dynamique du robot esclave en vue de l’élaboration de sa commande.
\end{obj}

\subparagraph{}%14
On se place en régime permanent. Le rendement peut s'exprimer par 
$\eta_9 =\dfrac{C_{73}\dot{\theta}_{32}}{C_{m2}\dot{\theta}_{72}}=\dfrac{C_{73}}{C_{m2}}r_9$. 
On a donc, en régime permanent, $\vect{C_{73}}=C_{73}\vect{z'_2}=C_{m2}\dfrac{\eta_9}{r_9}\vect{z'_2}$.


\subparagraph{}%15
Au vu du tracé expérimental de $C_{73}$ en fonction de $C_{m2}$, on peut réaliser une linéarisation sur l'intervalle $[0,10]$ et $C_{73}\simeq 3 C_{m2}$. 
D'après les données constructeur, on a $C_{73}=C_{m2}\dfrac{\eta_9}{r_9}=C_{m2}\dfrac{0,78}{0,25}=3,12$.

On peut donc valider les valeurs données par le constructeur.
\subsection{Élaboration du modèle dynamique d’un axe du robot esclave}


\subparagraph{}%16
\subparagraph{}%17
\subparagraph{}%18
On cherche $\vectv{G_4}{4}{1}$. On a $\vect{OG_4}=\vect{OA}+\vect{AB}+\vect{BC}+\vect{CG_4}$ $=l_0\vect{y_0}+l_1\vect{y_1}+l_2\vect{y_2}+l_2'\vect{y_2'}+l_3\vect{y_3}+\lambda(t)\vect{z_3}+b_4\vect{z_4}$.
On a $\alpha_1=\dfrac{\pi}{4}$ et $\alpha_2=-\dfrac{\pi}{4}$.

On a donc $\vectv{G_4}{4}{1}= \left[\dfrac{\dd \vect{OG_4}}{\dd t}\right]_{\rep{0}} $ 

$= 
\left[\dfrac{\dd l_0\vect{y_0}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\left[\dfrac{\dd l_1\vect{y_1}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\left[\dfrac{\dd l_2\vect{y_2}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\left[\dfrac{\dd l_2'\vect{y_2'}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\left[\dfrac{\dd l_3\vect{y_3}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\left[\dfrac{\dd \lambda(t)\vect{z_3}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\left[\dfrac{\dd b_4\vect{z_4}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}$

$= 
\vect{0}+
\vect{0}+
l_2\left[\dfrac{\dd \vect{y_2}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
l_2'\left[\dfrac{\dd \vect{y_2'}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
l_3\left[\dfrac{\dd \vect{y_3}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\lambda(t)\left[\dfrac{\dd \vect{z_3}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
\dot{\lambda}(t)\left[\dfrac{\dd \vect{z_3}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}+
b_4\left[\dfrac{\dd \vect{z_4}}{\dd t}\right]_{\rep{0}}$

$= 
l_2\left[ \vecto{2}{0} \wedge \vect{y_2} \right]+
l_2'\left[ \vecto{2'}{0} \wedge \vect{y_2'} \right]+
l_3\left[ \vecto{3}{0} \wedge \vect{y_3} \right]+
\lambda(t)\left[ \vecto{3}{0} \wedge \vect{z_3} \right]+
\dot{\lambda}(t)\vect{z_3}+
b_4\left[ \vecto{4}{0} \wedge \vect{z_4} \right]$. 

$= 
l_2\left[ \dot{\theta}_{21}\vect{z_2} \wedge \vect{y_2} \right]+
l_2'\left[ \dot{\theta}_{21}\vect{z_2} \wedge \vect{y_2'} \right]+
l_3\left[ \left(\dot{\theta}_{21}\vect{z_2}+\dot{\theta}_{32}\vect{z_3} \right) \wedge \vect{y_3} \right]+
\lambda(t)\left[ \left(\dot{\theta}_{21}\vect{z_2}+\dot{\theta}_{32}\vect{z_3} \right) \wedge \vect{z_3} \right]+
\dot{\lambda}(t)\vect{z_3}+
b_4\left[ \left(\dot{\theta}_{21}\vect{z_2}+\dot{\theta}_{32}\vect{z_3} \right) \wedge \vect{z_3} \right]$. 

$= 
-l_2 \dot{\theta}_{21}\vect{x_2} 
-l_2'\dot{\theta}_{21}\cos \alpha_2\vect{x_2}+
l_3\left[ \dot{\theta}_{21}\vect{z_2}\wedge \vect{y_3}-\dot{\theta}_{32}\vect{x_3}  \right]+
\lambda(t) \dot{\theta}_{21}\sin \alpha_2\vect{x_2} +
\dot{\lambda}(t)\vect{z_3}+ b_4\dot{\theta}_{21}\sin \alpha_2\vect{x_2}$. 


Par ailleurs, 
$\vect{z_2}\wedge \vect{y_3}=\vect{z_2}\wedge \left( \cos \theta_{32} \vect{y_2'} -\sin \theta_{32} \vect{x_2'}  \right)$
$= \cos \theta_{32} \vect{z_2}\wedge  \vect{y_2'} -\sin \theta_{32} \vect{z_2}\wedge\vect{x_2'}  $
$= -\cos \theta_{32} \cos \alpha_2 \vect{x_2'} -\sin \theta_{32} \vect{y_2}  $.

Au final, on a 

$\vectv{G_4}{4}{1}=
-l_2 \dot{\theta}_{21}\vect{x_2} 
-l_2'\dot{\theta}_{21}\cos \alpha_2\vect{x_2}+
l_3\left[ \dot{\theta}_{21}\left(-\cos \theta_{32} \cos \alpha_2 \vect{x_2'} -\sin \theta_{32} \vect{y_2}  \right)-\dot{\theta}_{32}\vect{x_3}  \right]+
\lambda(t) \dot{\theta}_{21}\sin \alpha_2\vect{x_2} +
\dot{\lambda}(t)\vect{z_3}+ b_4\dot{\theta}_{21}\sin \alpha_2\vect{x_2}$.


En tenant compte de l'hypothèse $\dot{\theta}_{21}=0$, on a : $\vectv{G_4}{4}{1}=
-\dot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3}  + \dot{\lambda}(t)\vect{z_3}$.


\subparagraph{}%19
En utilisant l'évolution de $\dot{\theta}_{32}$, on peut déterminer le déplacement angulaire effectué en traçant l'aire sous la courbe :
$\theta_{32}=\dfrac{1}{2}\left( 1+0,5\right)\times 0,075 =\SI{0,056}{rad}\simeq 3^{\text{o}}$.

Cet angle étant faible, on peut donc considérer que $\forall t \cos \left(\theta_{32}(t)\right)\simeq 1$ et $\sin\left(\theta_{32}(t)\right)\simeq 0$.

\subparagraph{}%20

On donne $J_4$ le moment d'inertie du bras 4 autour de l'axe $\axe{G_4}{z_4}$.

\textbf{Méthode}
\begin{enumerate}
\item Expression de $\vectmd{B}{4}{1}\cdot\vect{z_4} = \left( \vectmd{G_4}{4}{1} + \vect{BG_4}\wedge m_4 \vectg{G_4}{4}{1}\right)\cdot\vect{z_4}$.
\item Calcul de $\vectmd{G_4}{4}{1}$.
\end{enumerate}

$\vectmd{G_4}{4}{1} \cdot\vect{z_4} = \left[ \dfrac{\dd \vectmc{G_4}{4}{1}}{\dd t} \right]_{\rep{0}}\cdot\vect{z_4}$

On a $\vectmc{G_4}{4}{1} =\inertie{G_4}{4} \vecto{4}{1}$ avec $\vecto{4}{1}=\underbrace{\vecto{4}{3}}_{\vect{0}}+\vecto{3}{2}+\vecto{2}{1} =\dot{\theta}_{32} \vect{z_3}+\underbrace{\dot{\theta}_{21}}_{0} \vect{z_2}=\dot{\theta}_{32} \vect{z_4}$. Au vu des éléments d'inertie proposés, on a donc 
$\vectmc{G_4}{4}{1}=J_4\dot{\theta}_{32} \vect{z_4}$.

De plus, $ \left[ \dfrac{ \dd \vect{z_4}}{\dd t} \right]_{\rep{0}} = \vect{0} $. 
En conséquences, $\dfrac{\dd \vectmc{G_4}{4}{1}}{\dd t} \cdot\vect{z_4} = J_4\ddot{\theta}_{32}$.

Par ailleurs, $\vectg{G_4}{4}{1}= \left[\dfrac{\dd \vectv{G_4}{4}{1}}{\dd t} \right]_{\rep{0}}=\left[\dfrac{\dd \left( -\dot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3}  + \dot{\lambda}(t)\vect{z_3} \right)}{\dd t} \right]_{\rep{0}}$
$= -\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3} -\dot{\theta}_{32}l_3    \left(\dot{\theta}_{32} \vect{z_3}\wedge \vect{x_3} \right)  + \ddot{\lambda}(t)\vect{z_3}  $

$= -\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3} -l_3   \dot{\theta}_{32}^2  \vect{y_3} + \ddot{\lambda}(t)\vect{z_3}  $.

$\left(\vect{BG_4}\wedge m_4 \vectg{G_4}{4}{1}\right)\cdot\vect{z_4} = 
\left(\vect{BG_4}\wedge m_4 \vectg{G_4}{4}{1}\right)\cdot\vect{z_4} $

$= m_4\left( \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(-\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3} -l_3   \dot{\theta}_{32}^2  \vect{y_3} + \ddot{\lambda}(t)\vect{z_3} \right) \right)\cdot \vect{z_4}$

$= m_4\left( \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(-\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3}\right)  + \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(-l_3   \dot{\theta}_{32}^2  \vect{y_3}\right) + \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(\ddot{\lambda}(t)\vect{z_3}\right) \right) \cdot \vect{z_4}$

$= m_4\left(\left( \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(-\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3}\right) \right) \cdot \vect{z_4} 
 + \left(\left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(-l_3   \dot{\theta}_{32}^2  \vect{y_3}\right)\right) \cdot \vect{z_4}
  +\left( \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \wedge  \left(\ddot{\lambda}(t)\vect{z_3}\right) \right) \cdot \vect{z_4}\right)$
  
$= m_4\left(\left( \vect{z_4} \wedge  \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right)  \right) \cdot  \left(-\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3}\right)
 + \left(\vect{z_4} \wedge \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right)  \right) \cdot \left(-l_3   \dot{\theta}_{32}^2  \vect{y_3}\right)
  +\left( \vect{z_4} \wedge \left(l_3 \vect{y_3} + \lambda(t) \vect{z_3}+ b_4 \vect{z_4}\right) \right) \cdot   \left(\ddot{\lambda}(t)\vect{z_3}\right) \right)$
  
  $= m_4\left(\left( \vect{z_4} \wedge  l_3 \vect{y_3}  \right) \cdot  \left(-\ddot{\theta}_{32}l_3\vect{x_3}\right)   \right)$

  $= \ddot{\theta}_{32}l_3^2 m_4 $.
  
  Au final,  $\vectmd{B}{4}{1}\cdot\vect{z_4} = J_4 \ddot{\theta}_{32}+\ddot{\theta}_{32}l_3^2 m_4 $.


\subparagraph{}%21

\subparagraph{}%22

\subparagraph{}%23

\section{Définition et analyse de la chaine d’asservissement du robot esclave}
\begin{obj}
Définir le régulateur de la chaine d’asservissement du robot esclave, analyser ses performances vis-à-vis
des perturbations en se limitant à celles dues aux couples de frottement sec et compléter la chaine
d’asservissement par la compensation de ces efforts.
\end{obj}

\subsection{Calcul d’un correcteur et analyse partielle des performances de la chaine d’asservissement}
\begin{obj}
Déterminer un correcteur pour la chaine d’asservissement de la position angulaire des articulations.
Afin d’aboutir à une démarche générale (indépendante d’une articulation particulière), la loi de commande
sera paramétrée par le moment d’inertie équivalent de l’articulation considérée.
\end{obj}

\subparagraph{}%24
En exprimant l'équation différentielle proposée dans le domaine de Laplace, on a 
$J_{\text{eq}} p^2{Q}_j(p)=C_j(p)+C_{\text{ext}}(p)$.
En utilisant le schéma-blocs, on a $Q_j(p)=\left(C_{\text{ext}}(p)+C_{\text{j}}(p)\right)T(p)$. 
Par analogie, on a donc $T(p)=\dfrac{1}{J_{\text{eq}}p^2}$.

On considère que $C_{\text{ext}}(p)=0$.  On peut alors exprimer 
$F_j(p)= \dfrac{\dfrac{K_1T(p)}{1+T(p)K_2 p} }{1+\dfrac{K_1T(p)}{1+T(p)K_2 p}}$
$= \dfrac{\dfrac{K_1T(p)}{1+T(p)K_2 p} }{1+\dfrac{K_1T(p)}{1+T(p)K_2 p}}$
$= \dfrac{K_1T(p) }{1+T(p)K_2 p+K_1T(p)}$
$= \dfrac{K_1\dfrac{1}{J_{\text{eq}}p^2}}{1+\dfrac{1}{J_{\text{eq}}p^2}K_2 p+K_1\dfrac{1}{J_{\text{eq}}p^2}}$
$= \dfrac{K_1}{J_{\text{eq}}p^2+K_2 p+K_1}$
$= \dfrac{1}{\dfrac{J_{\text{eq}}}{K_1}p^2+\dfrac{K_2}{K_1}p+1}$.

On a donc $\dfrac{1}{\omega_0^2}=\dfrac{J_{\text{eq}}}{K_1}$ et $\dfrac{2\xi}{\omega_0}=\dfrac{K_2}{K_1}$. On a donc $K_1=J_{\text{eq}}\omega_0^2$ et $K_2=\dfrac{2\xi K_1}{\omega_0}=2\xi J_{\text{eq}}\omega_0$.

\subparagraph{}%25
On a $C_j(p)=-\left(K_1+K_2 p\right) Q_j(p)$ et $Q_j(p)=\left(C_j(p)+C_{\text{ext}}(p)\right)T(p)$.  On a donc  

$Q_j(p)=\left(-\left(K_1+K_2 p\right) Q_j(p)+C_{\text{ext}}(p)\right)T(p)$
$\Leftrightarrow \left(1-\left(K_1+K_2 p\right)T(p) \right)Q_j(p)=C_{\text{ext}}(p)$
$\Leftrightarrow \dfrac{Q_j(p)}{C_{\text{ext}}(p)}=\dfrac{1}{1-\left(K_1+K_2 p\right)T(p) }$.

En utilisant les valeurs déterminées précédemment, on a donc $D(p)=\dfrac{1}{1-\left(J_{\text{eq}}\omega_0^2+2\xi J_{\text{eq}}\omega_0 p\right)\dfrac{1}{J_{\text{eq}}p^2} }$

$=\dfrac{p^2}{p^2-2\xi\omega_0 p-\omega_0^2 }$.

On a $C_{\text{ext}}(p)=\dfrac{C_{\text{ext} 0}}{p}$. En conséquence, 
$\lim\limits_{t\to +\infty} \varepsilon(t) = \lim\limits_{p\to 0} p\varepsilon(p)$.
Par ailleurs,  $\varepsilon(p)=-Q_j(p)=-D(p)C_{\text{ext}}(p)$.

On a alors $\lim\limits_{t\to +\infty} \varepsilon(t) = \lim\limits_{p\to 0} -pD(p)C_{\text{ext}}(p)= \lim\limits_{p\to 0} -p\dfrac{p^2}{p^2-2\xi\omega_0 p-\omega_0^2 }\dfrac{C_{\text{ext} 0}}{p}$
$= \lim\limits_{p\to 0} -\dfrac{C_{\text{ext} 0}p^2}{p^2-2\xi\omega_0 p-\omega_0^2 }  = -C_{\text{ext} 0}$.
\textbf{Conclure.}


\subsection{Amélioration des performances par compensation du couple de perturbation}
\begin{obj}
Améliorer les performances de la loi de commande vis-à-vis des couples perturbateurs extérieurs.
\end{obj}

\begin{center}
\includegraphics[width=.4\linewidth]{images/fig_04}
\end{center}

\subparagraph{}%26
On note $A(p)$, $B(p)$ et $C(p)$ les trois fonctions de transfert des trois blocs recherchés. 


On a : $Q_j(p)=A(p)\left(C_j(p)+C_{\text{ext}}(p)\right)$, 
$S(p)=Q_j(p)-B(p)\left( C_j(p)+\hat{C}_{\text{ext}}(p) \right)$
et  $\hat{C}_{\text{ext}}(p)=C(p)S(p)$.

 soit 

$\hat{C}_{\text{ext}}(p)=C(p)\left(Q_j(p)-B(p)\left( C_j(p)+\hat{C}_{\text{ext}}(p) \right)\right)$

$\Leftrightarrow \hat{C}_{\text{ext}}(p) \left(1+ C(p)B(p)\right)=C(p)\left(Q_j(p)-C(p)B(p) \right)$

\subparagraph{}%27

\subparagraph{}%28

\subparagraph{}%29


\section{Analyse des performances vis-à-vis des mouvements respiratoires}
\begin{obj}
Quantifier le niveau de performance de la loi de commande déterminée en considérant la consigne
correspondant aux mouvements physiologiques. Une amélioration de la loi de commande est ensuite
envisagée sous la forme d’une anticipation sur la consigne pour améliorer les performances.
\end{obj}


\subparagraph{}\textit{}%30
\subparagraph{}\textit{}%31

\subparagraph{}\textit{}%32
%% $K_a(p)$ = ??

On a $Q_j(p) = C_j(p) T(p)= \left( Q_j^{\star}(p) K_a(p) + C_u(p) \right) T(p)$
$= \left( Q_j^{\star}(p) K_a(p) + C_u(p) \right) T(p)$
$= \left( Q_j^{\star}(p) K_a(p) + \left( \varepsilon(p) K_1 - K_2 p Q_j(p) \right)\right) T(p)$
$= \left( Q_j^{\star}(p) K_a(p) + \left( \left(Q_j^{\star}(p) - Q_j(p) \right) K_1 - K_2 p Q_j(p) \right)\right) T(p)$

%$Q_j(p) = \left( Q_j^{\star}(p) K_a(p) + \left( \left(Q_j^{\star}(p) - Q_j(p) \right) K_1 - K_2 p Q_j(p) \right)\right) T(p)$

$\Leftrightarrow Q_j(p) = 
\left(
    Q_j^{\star}(p) K_a(p) + 
    \left( 
        \left(Q_j^{\star}(p) - Q_j(p) \right) K_1 - K_2 p Q_j(p) 
    \right)
\right) T(p)$

$\Leftrightarrow Q_j(p) = 
    T(p)Q_j^{\star}(p) K_a(p) + 
    T(p)\left( 
        \left(Q_j^{\star}(p) - Q_j(p) \right) K_1 - K_2 p Q_j(p) 
    \right) $

$\Leftrightarrow Q_j(p) = 
    T(p)Q_j^{\star}(p) K_a(p) + 
        T(p)K_1 Q_j^{\star}(p) -T(p)K_1  Q_j(p)   - T(p)K_2 p Q_j(p) 
     $

$\Leftrightarrow Q_j(p)\left(1     +T(p)K_1     + T(p)K_2 p\right)= 
      Q_j^{\star}(p)T(p) \left(  K_a(p)     +K_1 \right)     $

On a donc $F(p)=\dfrac{Q_j(p)}{Q_j^{\star}(p)}=\dfrac{ K_a(p) +K_1}{1+T(p)K_1 + T(p)K_2 p}$.


\subparagraph{}\textit{}%33

\subparagraph{}\textit{}%34

\end{document}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/img_04}
%\textit{}
\end{center}



